\section{Die UNIX Shell}
\subsection{Lernziele}

\subsubsection{Generelle Lernziele}
\begin{todolist}
\item Unterschied zwischen Terminal und Shell.
\item Was ist ein Command.
\item Was ist eine Funktion.
\item Was ist ein Prozess.
\item Was ist eine Variable
\item UNIX Philosophie\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Unix_philosophy}}
\item stdin, stdout, stderr
\item exit codes
\end{todolist}

\subsubsection{Das Shell Environment und deren Variablen}
\begin{todolist}
\item Redirection
\item sh, ksh, bash, zsh, csh
\item \#!
\item \$\{\ldots\}
\item {\ttfamily env}
\item {\ttfamily PATH}
\item {\ttfamily ?} 
\item ~<username>
\item globbing und expanding
\item command substitution
\end{todolist}


\subsubsection{Befehle}
\begin{multicols}{3}
\begin{todolist}
\item {\ttfamily cp}
\item {\ttfamily dd}
\item {\ttfamily df}
\item {\ttfamily ls}
\item {\ttfamily cat}
\item {\ttfamily head}
\item {\ttfamily tail}
\item {\ttfamily tar}
\item {\ttfamily env}
\item {\ttfamily echo}
\item {\ttfamily du}
\item {\ttfamily pwd}
\item {\ttfamily dirname}
\item {\ttfamily basename}
\item {\ttfamily false}
\item {\ttfamily true}
\item {\ttfamily which}
\item {\ttfamily find}
\item {\ttfamily locate}
\item {\ttfamily grep}
\item {\ttfamily sort}
\item {\ttfamily kill}
\item {\ttfamily ps}
\item {\ttfamily ln}
\item {\ttfamily man}
\item {\ttfamily less/more}
\item {\ttfamily nice, renice}
\item {\ttfamily top}
\item {\ttfamily patch}
\item {\ttfamily passwd}
\item {\ttfamily sed}
\item {\ttfamily tr}
\item {\ttfamily sh}
\item {\ttfamily bg, fg}
\item {\ttfamily sleep}
\item {\ttfamily tee}
\item {\ttfamily talk}
\item {\ttfamily date}
\item {\ttfamily strings}
\item {\ttfamily touch}
\item {\ttfamily uname}
\item {\ttfamily bzip2, gzip, xz}
\item {\ttfamily uniq}
\item {\ttfamily rm}
\item {\ttfamily w}
\item {\ttfamily who}
\item {\ttfamily xargs}
\item {\ttfamily zcat}
\item {\ttfamily file}
\item {\ttfamily pdfinfo}
\end{todolist}
\end{multicols}


\subsubsection{IPC mit Pipes}
\begin{todolist}
\item Was für I/O Möglichkeiten gibt es?
\item Was ist eine named pipe?

\end{todolist}


\subsection{Einführung}

\subsubsection{Die UNIX Philosophie}

Die Kernkonzepte der UNIX Philophie sind
\begin{itemize}
\item Modularität
\item ``Reusability''
\item Gutes Engineering
\end{itemize}

\paragraph{Kurz gefasst}
Es ist nicht möglich die ganze Grösse der UNIX Philosophie in einem Satz, oder auch einem
 Abschnitt, auszudrücken. Stattdessen begnügen wir uns mit folgendem Zitat vom
 Grossmeister McIlroy.

\vspace*{\fill} 
\begin{quote} 
\centering 
This is the Unix philosophy:
 Write programs that do one thing and do it well.
 Write programs to work together.
 Write programs to handle text streams, because that is a universal interface.
\end{quote}
\vspace*{\fill}


\paragraph{The Art of Unix Programming}
ESR\footnote{\emph{E}ric \emph{S}. \emph{R}aymond, \url{http://www.catb.org/~esr/}}
 formuliert desweiteren in ``The Art of Unix Programming'' die 17 Unix Regeln:

\begin{multicols}{2}
\begin{description}
\item Rule of Modularity
\item Rule of Clarity
\item Rule of Composition
\item Rule of Separation
\item Rule of Simplicity
\item Rule of Parsimony
\item Rule of Transparency
\item Rule of Robustness
\item Rule of Representation
\item Rule of Least Surprise
\item Rule of Silence
\item Rule of Repair
\item Rule of Economy
\item Rule of Generation
\item Rule of Optimization
\item Rule of Diversity
\item Rule of Extensibility
\end{description}
\end{multicols}

\begin{myaufgabe}
Finden Sie weitere Quellen über die Unix Philosophie und lesen Sie diese kurz.
 Ergänzen Sie in ihren Unterlagen, was die ESR's 17 Regeln bedeuten.
\end{myaufgabe}

\subsection{Die Shell Umgebung}
Von nun an gehen wir davon aus, dass Sie den Unterschied zischen einem Terminal
 und einer Shell wissen.

\begin{myaufgabe}
Öffnen Sie ein Terminal bei ihrer Installation. Finden Sie heraus welche Shell in diesem
 Terminal läuft.
\end{myaufgabe}

\begin{myaufgabe}
Gibt es verschiedene ``Arten'' von Terminals? (Z.B.\ verschiedene Programme die alle ähnlich
 aussehen, aber nicht die ganz gleichen Features haben?) Finden Sie heraus wie eine Shell
 weiss in was für einer Art Terminal Sie läuft.
\end{myaufgabe}

\begin{myaufgabe}
Ihnen gefällt der Befelh {\ttfamily ls} nicht. Sie hätte viel lieber Bill\&Melinda's
 Variante {\ttfamily dir}. Das lässt sich machen mit ``{\ttfamily
 alias dir=ls}''.\footnote{man alias} Allerdinds möchten Sie das nicht in jede Konsole,
 die Sie öffnen, von neuem eintippen.
\begin{enumerate}
\item Wie bringen Sie es hin, dass Sie das nicht mehr tippen müssen nachdem Sie die Shell gestartet haben (also beim Starten eines Terminal
 {\ttfamily dir} schon vorhanden ist)?\footnote{Achtung! Es kann sein,
 dass ihre GNU/Linux Distribution schon einen Befehl {\ttfamily dir}
 kennt}% end footnote
    (Hinweis: Betrachten Sie die Dateien {\ttfamily .bashrc, .bash\_profile,\ldots}
    in ihrem Home-Verzeichnis.)
\item Wenn Sie eine andere Shell benutzen als Ihre übliche (Z.B.\ nicht die bash sondern
    die Korn shell\footnote{{\ttfamily ksh(8)}}), ist dann {\ttfamily dir} als Befehl verfügbar? Wie bringen Sie
    das hin, dass {\ttfamily dir} in egal welcher shell verfügbar ist?
\item Der Befehl {\ttfamily cat} ist ja schön und gut, aber Sie mögen junge Kätzchen lieber.
    Bauen Sie ihre Shell um, so, dass {\ttfamily kitty} auch verfügbar ist und das gleiche
    wie {\ttfamily cat} macht. (Hinweis: natürlich wieder mit {\ttfamily alias(8)}).
\end{enumerate}
\end{myaufgabe}

\subsection{Befehle}
\begin{myaufgabe}
Betrachten Sie folgende Anordnung von Befehlen.\footnote{\url{http://%
www.ee.ryerson.ca/~elf/hack/ugvs.html}}

\begin{quote}
\begin{verbatim}
#!/bin/ssh
#The Unix Guru's View of Sex
unzip ; strip ; touch ; grep ; finger ; mount ; fsck ;
more ; yes ; umount ; sleep
\end{verbatim}
\end{quote}
Informieren Sie sich (z.B.\ mittels {\ttfamily man(8)}) was die einzelnen Befehle machen.
\end{myaufgabe}

\begin{myaufgabe}
Nehmen Sie die Liste von Befehlen aus den Lernzielen anfang des Kapitels, und
vervollständigen Sie folgende Liste von Tasks und zugehörigen Befehlen.
\end{myaufgabe}

\begin{tabu}to \linewidth{| X[4,l] | X[1,c] |}
\hline
{\bfseries Was Sie machen möchten} & {\bfseries Der Befehl} \\\hline
Den Inhalt eines Ordners anzeigen. & \\\hline
Eine Datei ausgeben & \\\hline
Eine Datei mit gewissen Eigenschaften (z.B.\ bestimmte Grösse, Name, Datum,
    etc.) an gewissen stellen im Dateibaum finden & \\\hline
Das Passwort ändern & \\\hline
Anzeigen, in welchem Ordner man sich zur Zeit befindet (Hinweis: Es ist weder
 {\ttfamily dirname(8)} noch {\ttfamily basename(8)}). & \\\hline
\end{tabu}

\subsection{IPC}
\begin{myaufgabe}
Use the cut command on the output of a long directory listing in order to display only the file permissions. Then pipe this output to sort and uniq to filter out any double lines. Then use the wc to count the different permission types in this directory.
\end{myaufgabe}

\begin{myaufgabe}
Put the output of date in a file. Append the output of ls to this file. Send this file to your local mailbox (don't specify anything <@domain>, just the user name will do). When using Bash, you will see a new mail notice upon success.
\end{myaufgabe}
\section{Regular Expressions}
